關注團體調查推算：10萬中學生曾遭非禮 性暴力事件 近半發生校園內

本報訊】非禮女生的上水色魔剛落網，但原來「狂徒」遍佈全港。一項調查顯示，近四分一受訪中學生報稱曾被「揩油」非禮，小部份甚至被強姦和拍裸照，當中男生佔四成；同時，有半數受訪者曾遭言語和精神性暴力侵犯。近半性暴力事件發生在校園，比在街上遇到的多兩倍，顯示校園並不安全。 記者：倪清江

關注婦女性暴力協會在09年底，就中學生遭受性暴力情況，去信各中學邀請學生接受問卷調查，最後收回1,253份。性暴力分為兩類：「身體侵犯」包括被人借故觸碰身體、發生性行為和拍裸照等；「非身體侵犯」範圍較大，包括被迫聽鹹濕故事或看淫照、被取笑乸型和同性戀等。

40人被強姦或拍裸照
今次調查顯示，學生對性暴力的認知不及01年該會的一個類近調查。被列為認知低的比例，較01年高出15個百分點，升至60.9%；認知達中度的比率則由49.3%降至33.4%；認知屬高水平者維持約5%。
23.2%受訪中學生自稱有被「身體侵犯」的經驗，絕大部份是被借故揩摸非禮，也有兩成被強吻或撫摸；更有7.8%曾被迫進行性行為，同時有6.2%被迫拍裸照，按受訪人數計算即分別有23及17人次。受侵犯者中，女生佔六成，男生約四成。
該會主席霍婉紅表示，由於調查不記名，無法找出上述40名被嚴重侵犯的學生，呼籲他們主動求助。現時全港約有45萬名中學生，以此推算即當中約10.4萬人曾受到不同程度的身體侵犯。
此外，51%受訪者自稱曾遭非身體侵犯，推算人數多達23萬人，當中四分三被言語性騷擾。霍婉紅指學生對非身體侵犯認知較含糊，「反性暴力教育不足，家多咗扭曲嘅性暴力資訊，但學校未能教學生點分辨」，要求教育局和學校正視有關情況。

求助女生趨向年輕化
學生遭受性暴力的場所，最多原來是在課室，達34.7%，連同發生在學校飯堂、洗手間和教員室的比率，合共接近一半，比發生在街上的13.7%和家中的8.6%，比率高出數倍。
關注婦女性暴力協會總幹事王秀容表示，協助遭受性暴力婦女的機構「風雨蘭」，近年接獲女生求助增加，約佔三成，且有年輕化趨勢，「以前多係廿五、六歲，家多咗十五、六歲嘅女學生，有啲係因被迷姦、校園偷拍而求助。」

中學生遭遇性暴力經驗
─身體侵犯（佔受訪者23.2%）─
被借故觸碰身體 百分率：95.9%
被強吻或撫摸 百分率：21.6%
被迫進行性行為 百分率：7.8%
被拍攝裸照 百分率：6.2%

─非身體侵犯（佔受訪者51%）─
被迫聽性話題或鹹濕笑話 百分率：73.2%
被別人以性的說話侮辱 百分率：44.2%
被迫看色情圖片或字句 百分率：40.2%
遭別人以色迷迷目光注視 百分率：35.3%
被別人評價身材外貌 百分率：34.1%
被指乸型或男人婆 百分率：30.0%
被指基或同性戀 百分率：27.5%

註：每人可選多項 受訪人數：1,253
資料來源：關注婦女性暴力協會

被借故觸碰身體 百分率：95.9% ，包到巴基斯坦嘅女人咁好冇